深入淺出–治理暗瘡的新方向

暗瘡對大部份人來說可謂是一道萬惡的存在，尤其是愛靚唔愛命的女士們的公敵。

在講述暗瘡的形成之前，我們首先需要了解一下皮膚的背景資料。

（圖1）皮膚是人類最大的器官，它是我們一道抵禦外來物入侵的防線，同時亦提供了一個優良環境給予各式各樣的細菌及真菌成長及聚居。

除皮膚表層外，那些細菌及真菌亦可聚居在髮囊、負責散熱的汗腺及負責分泌油脂的皮脂腺裡頭。

（圖2）皮膚最外層的細胞全都是已死的細胞(Dead Cells)，學名為Enucleated keratinocytes。

這些已死的細胞會不斷脫落，大概每日總共會脫落50億這些已死的細胞，而下層已死的細胞會逐漸補上，日復如是。

（圖3）暗瘡的形成，與那些表層細胞有著莫大的關係。

以下為形式暗瘡的簡略三步曲：

1.皮膚表面已死細胞脫落到髮囊裡頭。

2.皮脂腺釋出油脂，因已死細胞阻窒通道，導致油脂無法離開，久而久之便成為黑頭。

3.聚居在油脂腺的細菌分解油脂為更簡單結構的油脂物，而這些油脂物觸動發炎反應，造就暗瘡的誕生。

（圖4）青春期荷爾蒙作怪，油脂分泌特別旺盛，所以年青人特別容易生暗瘡。

但是，有些人就算做足日常護理都會特別容易生暗瘡，而有些不愛日常臉部護理的懶鬼就死都唔會生暗瘡，裡頭究竟是甚麼原因呢？

（圖5）大量的研究指出，Cutibacterium acnes (C. acnes)是人體皮膚最常見且數量眾多的一種細菌，亦是暗瘡促成的元兇。

易生暗瘡以及不易生暗瘡的人，C. acnes 數量並沒有太大的分別，但品種上有著一道顯著的分別。

易生暗瘡人皮膚上的C. acnes 品種更有效率代謝皮脂腺所釋出的油脂，亦即是更容易促成發炎反應形成暗瘡。

（圖6）現時治理暗瘡的手法大多會用上benzoyl peroxide或retinoic acid，目的是刺激皮膚及減低油脂的分泌。
隨著科技的進步及對皮膚細菌的認識，科學界有著思想上的轉變，認為改變皮膚上的細菌群組才是對付暗瘡治標且治本的方法。

現時只至有三種治理暗瘡的嶄新手段正進行臨床階段之中。

1.把不易生暗瘡的人皮膚表面上的C. acnes放到易生暗瘡人士上，企圖以良幣消除劣幣的方式取代舊有的C. acnes。

2.把失去化謝油脂能力的C. acnes取代舊有的C. acnes。

3.把懂得釋放抑制發炎化應化學物的C. acnes取代舊有的C. acnes。

今年的十月相信會有這些臨床研究的進一步結果的分析，但願這種治療方式會為暗瘡人士帶來一股新希望。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

有無治理Joseph新方向

生暗瘡暗粒黑頭生到傻

咁嗰啲咩A酸又咩黎？

同問

殺細菌係有用
但retinol acid用途唔止係醫暗瘡

retinoic acid

Yes

想問下d細菌邊到黎？如果殺哂d菌佢係最後都會有同一種菌生返出黎？之前講格肋底都係唔明點解會有特定菌種係個個位置，明明日日沖涼應該會沖乾淨哂d菌

同埋想知點解頭會比起身體其他部位出少咁多油

細菌邊度嚟；
細菌係大氣間遍佈，只不過我哋皮膚提供咗一個理想環境俾佢哋駐紮同繁殖。

殺死哂一種細菌，最後會唔會出番嗰隻菌/格肋底細菌品種問題；

我哋的汗水其實會釋出物質（簡稱為AMP）嚟消滅某特定品種的細菌，而細菌之間亦會釋發AMP對付其他品種的細菌。

所以當清除哂皮膚上的細菌，就要睇最後邊隻品種的細菌可以抵食汗水的AMP，而又能夠釋放相應的AMP殺死其他品種的細菌，又或者互相同其他品種的細菌共生。

所以現今的取態就係想「唔會咁易出暗瘡」的細菌最終能夠打敗其他細菌，成為皮膚上的王者或者大多數，達抑制暗瘡產生的效果。

頭比其他地方出少油；
唔清楚。

想問differin呢？

清除阻塞毛孔同抑制發炎，但唔會有效改變皮膚細菌品種。

依家就係想打破依個概念，由改變根本（皮膚細菌品種）做起，一了百了。

好似話人體除咗水份，有好高百分比嘅體重係細菌

日日同個唔生暗瘡嘅人面貼面可唔可以攞到啲唔會導致生暗瘡嘅C. acnes?

依個計法係計細胞數量，一個人只有25%係人體細胞，但75%來自細菌等等。

計體重的話細菌唔入流。

或者對方反而會攞到易生暗瘡的C. acnes

毛囊炎可唔可以咁樣醫？

變咗傳染病

想問吓暗瘡印有冇得搞返好

好似好好味咁喎

暗粒點搞，生左十幾年，之前睇過皮膚科，食antibiotics 係會好，不過一唔食又爆番。check過冇婦女病，係男性荷爾蒙比較多，原因不明。長期係外國就控制得好少少，我都戒左奶制品同少食糖同油炸野。係好左，不過都重係長期壓頭背隻有暗粒，番到香港好朝濕會完全不受控制，會紅會痛。係外國就唔會，只係個壓頭凹凹凸凸咁。而且我發現戒奶糖油之後啲皮膚對哩啲食物勁sensitive,一食就爆，一爆點都要食番清淡野一兩個星期先好啲。我好中意食嘢的，依加野都唔敢食quality of life好差

想問我哩種同你講果種暗瘡係咪唔同定其實都係一樣

變左護膚post

明白了
btw原來打錯字係點解頭會出多咁多油

問多個問題：
無理解錯既話，唔同人面上可能會有唔同品種既細菌既原因係排出黎既汗入面既AMP唔同
咁就算我地放左隻新既菌上面到取代左舊品種，但我d汗既AMP都無變，咁當我洗面洗走哂d新品種既話，唔係會令舊品種再繁殖返咩？

希望快啲研發成功

我之前爆得好勁 成面暗粒
個陣係咁用護膚品 反而係咁生
一停用 用清水洗面 到依家一粒都無
點睇？

咁暗瘡印其實係咩嚟

食過一次四環素 塊面好返哂 唔食又爆番 大爆發 而家再睇醫生再食多次 但食第2隻因為我未嚴重到要食a酸 唔明點解會復發 明明話殺暗瘡菌 咁殺哂咪唔會再生囉？

我都係未嚴重到要食A酸所以醫生一直冇開比我。我估係因為油脂分泌，啲油係細菌嘅食物，而且食antibiotics唔一定100%殺曬啲菌，所以你一唔食啲菌又開始生，因為有營養比佢。而且我覺得antibiotics 唔可以食得太耐，有resistance問題，而且有可能殺埋啲健康嘅菌，女仔好易有念珠菌。

但係抗生素既重點就係要食得夠 先殺到哂d菌 醫生話要食6個月 而家第3個月 又無哂暗瘡 得返d印

咁我唔清楚啦，但係我都試過咁樣食，好堅持咁食左有一段時間，試左幾次，次次都好番，然後又再爆。再爆嘅話呢醫生呢通常都係換第二隻抗生素。最後食到會無端端有血管炎，同埋都幾易病(唔知關唔關食抗生素事)，所以最後都停左。 暗瘡真係好難搞，好多野都試過都唔係好work,就算work都係會復發。

我希望你可以一次過就清晒佢啦

搽niacinamide+zinc控油再用下AHA/BHA個啲去角質等佢少啲野食

有冇睇過台灣輕鬆美膚啲靠腰文
建議你睇哂再睇生活上係咪有野未留意
洗頭水 牙膏
本身多油又另計

利申 夜訓唔戒口，寧願食a酸

冇睇過，不過有用 anti-dandruff shampoo,刷牙好小心唔俾啲牙膏掂到個嘴邊嘅皮膚。10點訓，6點幾醒，每日食夠生果,菜，重有 chia seeds.一日一日green tea/turmeric latte.水一定飲得夠，而且隔日飲一杯apple cider vinegar + lemon juice.訓前會做瑜伽或者拉下筋。我已經盡咗力。

niacinamide + zinc 用咗差唔多半年覺得冇乜用，而且好易有擦膠碎。Aha/bha都有用，但我冇乜恆心，因為有時暗瘡流血，有傷口好怕用aha/bha,所以得閒就skip下。不過我覺得aha/bha如果持續用真係會有好嘅效果。

skincare可以諗去買枝differin外用下先
至少用一個月
真係唔得可以考慮下低量口服a酸(外國醫生正常肯開過香港醫生
大概食半年
我之前心口背脊都多粒粒
一食全身連塊面乾淨哂

謝謝你，我會試下🙏🏻

睇左幾年journal都係叫P. acnes
突然見到C. acnes好唔慣
btw 17-18年都已經有講口服a酸可以增加菌群diversity
樓主得閒都可以睇下

擦膠九成TO 轉brand試下

antibiotics 真係垃圾黎
食親都肚漲至少半個月
除咗mok智慧齒一定要食
其他情況我都盡量reject

a酸既話女仔只要留意食既時候同之後半年唔可以大肚
低量真係冇乜副作用可言
低量講緊一星期3-7粒10mg左右
一次過排哂啲暗粒出黎再用skincare keep返就得

btw 如果有化妝要戒粉底同卸妝油
防曬唔識揀就買100% mineral

我都想 youtube見人真係食四環素斷尾

原來暗瘡關細菌事

講原理係OK
但治療都係直接食A酸 唔好買其他ON9 product

點解暗瘡成日都係同一個位

點解有啲好易擠 有啲好難擠